\documentclass[french]{report}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% paquetages ou extensions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[a4paper, dvips]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage{french}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{xltxtra}               % pour faire le logo XeLaTeX

\usepackage{mathtools, amssymb}          % pour les maths

%\usepackage{titlepage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage{xspace}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{shortvrb}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{url}

\usepackage[xetex,breaklinks,colorlinks=true,%
        citecolor=blue,%
        urlcolor=blue,%
        pdftitle={Mémoire M2 MEEF},%
        pdfauthor={Laurent Garnier},%
        pdfsubject={Quelle approche pour soigner la mathophobie ?}]{hyperref}


% on appelle les paquetages chargées dans le ficihier
% paquetages.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\author{Laurent \textsc{Garnier}}
\date{\today{}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% nouvelles commandes
% pour définir une liste de mots-clés avec la présentation comme abstract
\newenvironment{motcle}
        {\begin{center}\normalfont\bfseries Mots-clés
        \end{center}\begin{quote}}{\end{quote}\par}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% FIN DU PREAMBULE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\begin{abstract}
  Avant de rentrer dans le vif du sujet, l'auteur de ce document tient
  absolument à présenter ses excuses, par avance, à la gente féminine,
  pour le choix du genre masculin concernant le mot
  \textit{lecteur}. Ce choix est fait par simple soucis de commodité
  et non par sexisme. Nous sommes bien conscients que les lectrices
  peuvent être tout aussi perspicaces que les lecteurs. Ainsi vous
  serez priées mesdames, s'il vous plaît, de ne pas nous en tenir
  rigueur pour ce choix purement pratique d'économie de frappe du
  texte. Par conséquent à chaque utilisation du mot \textit{lecteur}, sachez
  bien que nous ferons référence en premier lieu aux lectrices de sexe
  féminin et en second lieu au lecteurs de sexe masculin. Mais
  concentrons-nous sur le propos du présent document.

  Ceci est une tentative, forcément infructueuse, de répondre à la
  question ainsi formulée en guise de titre. Tout d'abord il est
  important de bien comprendre le concept de \textit{mathophobie} et
  sa racine grecque <<mathêma>> (science) dérivant elle-même de
  <<manthanein>> (apprendre). La mathophobie désignera tantôt le
  problème lié à l'apprentissage des mathématiques en particulier,
  tantôt celui de l'apprentissage dans un cadre plus général; le
  contexte permettra de comprendre à quel sens réfèrera ce mot
  polysémique. La question de l'aspect psychologie de la peur ou de la
  méfiance ne sera pas abordée ici (pour plus de précisions sur ces
  aspects se référer à l'entrée \cite{siety} dans la
  bibliographie). Il sera question de l'apprentissage en général, de
  la nouveauté en particulier; tout cela dans un cadre mathématique orienté
  informatique. Naturellement, le temps imparti, la faiblesse des
  connaissances et l'expérience de l'auteur de ce mémoire, font que
  cela ne sera ébauche de réponse à cette question quasi-millénaire et
  dont personne ne détient de réponse unique. Puisse le lecteur averti
  nous pardonner cet ambitieux défi.
\end{abstract}

\begin{motcle}
  mathophobie, WIMS, motivation, confiance
\end{motcle}

{\rule{\linewidth}{1mm}}\vspace{.7mm}

J'autorise l'ESP\'E
\begin{itemize}
\item à exploiter le texte de mon mémoire dans la future formation des
  étudiants : \textsc{oui} à condition qu'il soit présenté sous format
  numérique garantissant ainsi la pleine exploitation du présent
  document (les liens ne sont pas très exploitable sous format
  papier).
\item à communiquer mon nom et mes coordonnées à de futurs étudiants
  MEEF qui souhaiteraient me contacter au sujet de mon mémoire :
  \textsc{oui} (sous réserve que la condition ci-dessus soit validée).
\end{itemize}

%\input{CHAP_1/pc}

\input{biblio.tex}

%\input{CHAP_2/docu}

%\input{CHAP_4/annexes}

\end{document}
